水樽含菌1,725萬個 污糟過商場廁板 擰蓋式最驚嚇

2018年09月07日

水樽含菌1,725萬個 污糟過商場廁板
擰蓋式最驚嚇

阿淳的擰蓋式水樽總菌量達1,725萬個。

【本報訊】不少人都有自備水樽的習慣，但水樽若沒有恰當清洗，隨時比廁所板更污糟。《蘋果》邀請8人試用4款不同種類的水樽一周，另到沙田新城市廣場採集女廁廁所板的樣本，結果發現，8名測試者使用的水樽含菌量均高於廁所板。有學者表示，若想水樽保持乾淨，應每天徹底清洗。

記者：李雨夢

《蘋果》邀請8人試用4款市面常見的水樽，包括揭蓋式、擰蓋式、吸啜式、吸管式，測試者使用全新的水樽一周，當中有一半人完全沒有清洗水樽，另一半則每天簡單以清水清洗。一星期後，本報將8個水樽交到香港高等教育科技學院（THEi）食品與健康科學學系化驗，調查水樽瓶口飲用位置的含菌量。結果顯示，含菌量最高為擰蓋式水樽，測試者阿淳的樣本總菌量為1,725萬個（CFU），是所有測試者中最高；含菌量最低則為吸啜式水樽，測試者李康廷的樣本測出總菌量為1,055個（CFU）。

李康廷的吸啜式水樽則為1,055個。彭志行攝

沙田新城市廣場女廁廁所板的總菌量僅40個，遠低於一眾測試水樽。

擰蓋位較難清洗

THEi食品與健康科學學系亦曾抽驗學校裏的廁所板，結果發現總菌量只有雙位數字。《蘋果》再委託佳力高試驗中心到人來人往的沙田新城市廣場，採集女廁廁所板樣本檢驗。化驗結果顯示，該廁所板的總菌量只有40個（CFU），遠低於今次測試的8個水樽。家庭醫生林永和表示，廁所板驗得低菌量可能跟定期清潔有關，「我估係因為有做清潔，如果廁板唔抹都一定會有好多菌，因為人體皮膚都會有細菌」。

香港高等教育科技學院食品與健康科學學系特任導師黃浩賢指，擰蓋式水樽驗出較高含菌量跟其面積有關，「見到擰蓋嘅面積比較大，同埋有啲位置比較難清洗，我哋口部掂到呢啲位置，飲完之後閂返個蓋會保持濕潤狀態，如果長時間懶洗，就會難清洗，咁細菌就會比較多」。吸啜式水樽含菌量較低，黃解釋：「呢啲樽飲用嘅位置暴露喺空氣中，長時間處於乾燥狀態，可能因為咁而少啲細菌。」

細菌或來自口腔

黃浩賢指，每個人使用水樽的習慣都不一樣，「使用頻率同清洗頻率都會影響含菌量，出現細菌嘅原因可能係口腔有細菌，飲用時帶到去水樽口，另外就係環境嘅細菌，水機或者水喉水都可能會令細菌走咗入去」。

家庭醫生鄭志文指高含菌量或影響健康，「要睇返係咩菌種，如果係致病嘅菌種，飲咗落去可能會影響腸胃」。鄭志文表示，出現這樣的情況主要跟清潔有關，「可能有人唔會洗水樽，可能有啲水樽嘅設計令人難清洗，我哋本身口腔都會有細菌或者食物殘渣，有時用手抹個樽口，都會將啲菌帶咗入去，加上如果個環境濕，細菌就會繁殖滋生」。他又指，抵抗力較弱的人會更容易受細菌感染。

上一則
上一則
噓寒問暖博歡心

下一則
下一則
專家：宜用清潔劑沖洗

張圖點睇，有洗樽多菌過冇洗樽？

啲人名有咩用？而家研究緊個人有幾污糟咩？

吸啜式即係邊款?
用耐咗，使唔使換飲管?

咁吞啖口水都好多細菌落肚啦 個重點係啲菌有冇害

我都想問， 其實係咪掉轉咗 ？？

咪係， 益力多仲多。

唔洗一定係咁，試黎多餘

唔撚清潔 乜都污糟
屌你老母講黎哂尻氣

我唔信廁板得40囉

佢剩係話菌，又無話係致病嘅細菌定係益生菌。

出份peer reviewed paper啦，唔講清楚佢嘅procedure點令人信服？

另外，個實驗有無做triplicate先？error bar呢？p-value係幾多？

我願意奶個樽 你夠唔夠膽奶個厠板先？

我奶你女朋友

嘩，咁撚多菌，咁一年有幾多人因用水樽而死？

消費者委員會都做過咁嘅測試都話水樽多菌，

咁其實亦都證明咗廁所板係相對非常乾淨。

所以飲食材嘅查查廁所雞應該冇問題，
仲安全過用佢個兜食。

其實係曲線推銷廁板

擰蓋個位要用牙刷 先刷到
中學生個陣見同學個樽擰蓋位捆黑邊架
屌你
仲要係條女黎
見到都覺得臭
都唔知佢點解敢飲落去

一即係變相話畀我哋聽， 平時奶邊度都乾淨個飲水。

即係奶邊度都唔撚驚。

唉！ 奶晒嘢，
唉！唔撚驚。

如果驗下啲港女個西有幾多菌，仲有冇男人敢奶？

如果驗下啲港男碌鳩有幾多菌，仲有冇女人敢含？

沙田新城市廣場女廁廁所板的總菌量僅40個，遠低於一眾測試水樽。

呢個世界最乾淨既就係廁所板

如果驗下你襟緊張被有幾多菌，仲有冇人會襟？

呢個當然， 成日有人清潔， 或者啱啱清潔完呢 ？

電話mon都多菌個廁所板啦

我指呢類測試永遠都係同廁所板比，幾年黎廁所板都係未嘗一敗既。

唔一定要用p value 先叫結果有無效
好多RCT 都唔一定有用p value 做分析

所以其實真係奶乜含乜都得， 冇事嘅。

李康廷

根本再冇其他嘢多菌過平時日日飲嘅水。

日日飲水都冇事， 其他嘢點會有事 ？

所以大家應該非常放心。

個廁所幾耐冇洗先
咁樣比都on99

日日玩電話都冇事

其實要驗嘅乜嘢都好多菌， 正常人既抗菌能力可能係幾千萬個菌都冇事， 百零萬個點會有事。

一次射精都唔知幾多十億啦， 咁你驚唔無咗幾十億 ？

個個女人坐之前都清下個廁所板，可能幾分鐘就洗一次。

不嬲都有呢句 ：

越覺得危險嘅地方就越安全

其實大家知唔知你每日食嘅食物都含唔少菌，特別係出街食，你又唔係睇住佢煮，只要啲菌唔係惡菌，人嘅免疫系統都頂得住，連你呼吸嘅空氣都充滿菌，所以唔好去咁多支那人多嘅地方

老人家同長期病患者郁啲就肺炎，其實只係同大家呼吸同一種空氣，免疫系統先係個分野所在

奶樽每日都滾水消毒
你地覺得依d 樽會唔洗咩

依啲Report真係好撚誤導
多菌就等於高危？全世界邊撚度都有菌架啦 重點係多定少咩？係乜撚野菌呀！

你老母，講到咁，夠薑你奶一下廁所板，我奶我個樽十次

最奇怪嘅係李康廷係讀哲學

Myth Buster有集證實左依樣

點解要用商場廁所嚟驗唔用公廁廁所

廁所板驗得低菌量可能跟定期清潔有關，「我估係因為有做清潔，如果廁板唔抹都一定會有好多菌

拎剛清潔完既廁板黎比,屈9機

係比麻煩拎用左一個鐘既黎比la

事但啦 咪又係照飲 睇唔到咪得囉屌

mythbuster試過
廁所板其實出奇地乾淨

商場廁板緊係冇乜菌啦，幾個鐘就清潔一次

你係研究就去洗衣街個公廁拎樣本啦

有無link ?
想睇

唔知仲搵唔搵到link，啲片俾Youtube剷哂，嗰集講細菌

屌你咪讀過少少就衝出嚟柒 你覺得出現喺水樽入面嘅菌有幾多會係non-pathogenic 做lab 都做過一係Staph sp. 一係E.Coli 啦 唔係就仲衰 你唔係想要益生菌咁開心掛
人地唔係做research 做化驗炸 你唔好咁戇鳩啦 係咪讀micro 讀到傻撚咗

廁板咋
唔係成個馬桶呀

哥哥不要舔，那裡是尿尿的地方

一向都覺得好污糟
由細到大用開即棄水樽 寧願裝幾日水之後掉左佢
之後俾人屌唔環保
所以買左重用水樽
我自己又有潔癖
每日一定用百潔布黎刷
但樽口位永遠好難洗
然後塊百潔布又刮到我個樽花哂
如果唔刷樽口位幾日就會臭（細心隊埋鼻就會索到）
最後都係掉撚左佢用返即棄水樽

Btw 有時見到d同事個樽永遠浪下就算
一條刮花都冇
就想像到個樽口有幾臭

佢洗嘅方法唔啱都有影響

唔係我覺唔覺得嘅問題，係篇報導無俾呢個data我。無咩菌種你叫我點樣去interpret?

篇報導講啲唔講啲。哦，水樽蓋洗唔洗都有好多菌。咁即係點丫？叫人用熱水加梘液去洗丫定係叫人飲樽裝水丫？

又例如，會唔會篇報導其實係樽裝水公司落嘅廣告呢？一般市民睇完，"嘩，乜咁多菌架？我都係飲返樽裝水囉。"

會唔會係佢洗樽塊布整 d 菌落去 ？

有無驗過用嚟清潔塊布有幾多菌 ？

點洗好？

一樽益力多含菌量多過廁板

有啲人浪過就當洗咗

插之飲管就解決到問題 乾淨又衛生

我指，阿媽係女人。

黃浩賢指，每個人使用水樽的習慣都不一樣，「使用頻率同清洗頻率都會影響含菌量，出現細菌嘅原因可能係口腔有細菌，飲用時帶到去水樽口，另外就係環境嘅細菌，水機或者水喉水都可能會令細菌走咗入去」。

應該純粹係因為果幾條友好耐冇刷過牙 個口臭過屎缸
先洗左樽仲多細菌

滾水

正宗讀上腦
唔比建議係因為廢事比人屌，等大家自行判斷。
你可以洗得好d, 夜晚拎餐具櫃既uv照，又可以飲樽裝水。

建議你飲樽裝水就比環保撚屌
建議你照uv就比人屌唔係家家有
建議你用熱水就驚佢溶

其實呢個實驗話咗畀我哋聽，
呢個世界好安全好乾淨， 傷害唔到我哋。

日日飲水都冇事， 其他嘢更加唔使擔心。

估到, 擰蓋木樽因為飲水個位有扭紋, 根本好難洗得乾淨, 如果唔係超認真咁洗, 用個零星期就見到有漬

你唔好哂我時間啦 data data da你老母 人地化得驗會唔會咁撚求其剩係種出嚟數撚咗cfu就算呀 學校做lab 都驗撚哂先出報告啦
我去做pathology都驗撚哂先啦有邊間齋數cfu唔驗其他野 人地篇嘢出嚟唔係比你用嚟寫essay 搵reference架矇撚
你乜7都唔識呀就唔好出嚟獻世啦屌
使唔使捉撚住係隻弱智手教你洗水樽呀大佬

有冇人講下邊隻水樽最好？

好撚好笑 有人用research method學術討論就比人負皮
講d垃圾理論就正皮
果然一樣米養百樣人

係咁嫁啦 好出奇啊

日日搭扶手電梯

三樣加埋都冇事好安全。

之前話要放著滾水一路煲，唔知煲五到十分鐘先會死喎D菌

直接買樽水，飲完就掉，唔使洗餐矇又飲菌

無啲衛生常識，咁唔小心下次SARS第一個死就係你

What did you learn from critical thinking?

唔俾晒全部data出嚟，仲有咩可信性可言？

What's the point of the article? What is the intention of the article?

閣下係咪on9
community vs academic
依家擺明係community ,條友就拎academic果套去睇，市民係要拎最易入口既資料，而唔係自己慢慢分析，睇method p value依d

醫生開藥都唔撚會講biochemical pathway比個病人知啦，係到盲撐

唔通你覺得就咁拎係手刷幾分就刷得走d菌

屌你真係多鳩餘 scientific communication有冇學過 就係比你呢啲自閉science 仔同大眾溝通嘅技巧
呢篇嘢係比大眾睇唔係比你呢啲on99讀死書冇人請果啲毒撚拎嚟show-off自己有幾柒
個個讀science 都好似你咁笨柒就冚家鏟

yes
我覺得乜野報紙科學科技專欄或者科學雜誌斬撚晒佢就最好
書報攤應該改賣journal paper 對普及科學知識一定好有幫助架姐

呢篇嘢比大眾睇 你想要有幾多學術價值喺入面
你係會留意呢啲嘢就唔係睇呢啲article 而係睇緊journal 啲paper 啦
就係你呢啲戇鳩讀過下書以為自己咩都識 高高在上 睇唔起人 唔通人地識又要唱通街咩
剩係識拎住份普通新聞屌人唔夠專業唔夠嚴謹
你班撚樣真係冇得頂

朝朝早吞口水成百萬細菌入口

無p<0.05無高潮

要用個刷洗個樽口

屌成班撚樣啲行為好似個中學生同小六講話你啲功課太淺做嚟冇用咁

office隻保溫杯 食完野飲幾啖水個邊都會臭
已經唔係菌唔菌 係一飲水就聞到好臭
扭蓋式一定要買小型軟毛刷刷 無印有得賣

所以咪問點洗好

廁板得40 有冇咁誇

可能噴撚完d 消毒先測試

仲要係沙田呢d 蝗蟲集中地

用滾水即係要不鏽鋼樽啦，但大部份人係用膠樽，計我話刷完污跡再用酒精抹樽口就好夠，酒精會揮發，唔怕飲落肚

我諗普通洗潔精應該ok掛

清楚酒精會揮發但都怕飲落肚

我諗係有洗樽但係求其洗 又用得耐 冇洗樽係新既 我估啲菌都係口水個啲姐掛

廁板細菌少d但有病毒

睇完好亂，有洗仲多菌過無洗，而且洗唔洗都好多菌。咁係咪唔好用水樽呀

屌你記者知唔知大商場廁所板其實係每日消毒幾次？

你用露營地既旱廁黎比較，都仲好啲

另外記者朋友知唔能知，細菌係有分健康同病毒？

你皮膚佈滿幾億細菌添

基本上呢一種，每日返到屋企都要用九十度熱水浸下啦，小學生都知

屌你老母完來你喺美國讀完U移埋民 個人都仲係咁撚戇鳩你死撚咗佢好過啦 最鳩憎你呢啲死蠢

打錯字都要問on99

如果你記得啲育嬰指南，奶樽係洗完再有消毒殺菌呢一步，因為BB仔免疫系統未成熟，成人懶，只做第一步，仲要求其咁洗，咪可能會咁

睇到廁板笑撚咗

靚女嘅過，連登仔排隊奶啦，毒撚毒抗高

好叻喎，變咗人身攻擊

慢慢屌啦

睇完覺得原來商場廁板都幾乾淨

我屌你個人戇鳩之前就插到你一棟都冇啦 我上面一埋回覆你有邊個係駁到
你再望一望個post 有幾多人話你讀死書讀上腦係戇撚柒鳩丫
你呢啲撚樣真係慌死人唔知你識少少扮代表
我係你就潛費事再柒

之前夠話起身未刷牙個口會多菌過廁板
我個口仲污糟過廁板

即係逼人出街買水
用咩水樽都勁污糟

水樽係易有細菌 我平時飲都唔會掂到個嘴 離口飲 飲完用紙巾抹下佢 濕度高係最大問題

每天飲水會導致死亡

離口飲

我諗係因為有好多消毒藥水
冇菌=/=乾淨，消左毒既屎都仲係屎，好似係

利申bio F

總之廁所板最乾淨啦

咁我以後去公廁廁格飲水算

啊淳有洗樽仲污糟過明哥冇洗樽，D口水出左事

一定成日含

Normal Flora嚟姐 ，不過都係要洗下

之前上lab，攞廁板樣本，真係得好少菌

Doing research for the community still requires a research plan and correct method to make conclusive and robust results.

唔離口 杯邊位同啲水入面都會有你自己口腔既細菌 再擺返幾粒鐘種細菌 離口再用紙巾抹下杯邊最安全

離口飲有用咩

40個好少

我上面有解釋

假設你個樽"真係有洗乾淨"既話, 你再離口飲就OK囉
但呢篇文既重點都幾大機會係講D人洗得唔係太乾淨, 加上某D水樽既設計位係令到你洗唔乾淨
唔乾淨既水樽你點離口飲都會有菌啦

新城市廣場廣告？？

我又唔信呀

試下我日日飲水樽
你日日奶廁板
睇下邊個死先

阿淳個嘴有幾臭？

其實咁樣比較純粹嚇人姐....
菌有好多種...有害/冇害...
而家純用數字黎大你係無意思...

不如你驗埋益力多...

而家啲廁板好乾淨

我奶個樽，你奶廁所板

水樽d菌可能最多令你易啲蛀牙，廁板d菌分分鐘痾到你仆街

廁板得40隻菌係咪傻撚左啊?
我隻手浸完消毒藥水都唔止40隻啦

成個實驗對廁所板好有利
廁所板咩清潔劑都可以用
清洗難易度又低

讀左既野 應用係錯既地方
算唔算失敗

正皮俾你個利申

呢d 位用methodology 去討論有意思咩
本身成篇野就7成亂黎

唔驗下個屎眼？仲多啊

用緊2年水樽冇洗過

1個cfu唔一定等於一粒細菌

清潔完嘅廁板少菌唔出奇，無孔同乾燥表面生唔到好多菌
但如果用呢點嚟證明廁板乾淨就講唔通，有幾滴尿喺塊廁板個菌量已經差好多
廁板取樣唔會連埋屎尿漬一齊抹㗎嘛

唔好拎埋日本廁所廁板嚟比較

Ok，大家以後係廁所板飲水
乜柒都乾淨過廁所板，我睇咁多研究，廁板未輸過

消左毒既尿無菌...但都係尿呀

反映水樽提供良好環境比細菌繁殖
一但有致病原就容易令人致病

我就夠膽奶水樽啦
你夠唔夠膽奶廁所板啊？🤭🤭

警世po
大家要小心阿淳同明哥
好污joe

哦明啦， 唔洗樽 好過 洗樽

好彩無洗咋

你寧願奶廁板 定 奶靚女個水樽

3/4都係洗完多菌過唔洗 咁段報道係咪想同我地講唔洗洗水樽

讀幾多書都冇用 識背唔識用

佢講得啱喎
真係有啲資訊係重要，有需要
但篇報導冇

等我認真問你一次 你知道果啲唔係惡菌係咪會食哂佢飲哂佢奶哂佢？
你講出嚟話可能係益菌果下你自己真係唔覺自己弱智？

咁有啲細菌係口腔常見 對身體影響好少

如果篇文有多啲資訊 我哋就唔使空口講白話啦

水樽定手機畫面污糟

如果你個口都多菌過屎坑
咁你係咪用漂白水浪口

仆街勒 公司個水樽半年都無洗過

你有冇睇我之前講咩
你覺得要驗到咩有先令你覺得有必要出一篇新聞去提大眾注重衛生? EHEC? MRSA?
你係要覺得去到primary pathogens 先對你有威脅嘅咁我冇嘢好講

依家人地做埋化驗話你知有呢個數量cfu
1千幾萬唔係話好多 但我又唔信你平時嘅生活習慣係咩Q嘢都唔洗由佢去到咁多口腔細菌然後一嘢吞落肚 然後話影響唔大

依家驗埋比你 擺到明唔益生菌 屌你老母唔好再同我講話有機會係益生菌 我依家話你知唔會係
你講得出口腔細菌 咁transient flora, opportunistic pathogens你都聽過架啦
再同我講係咁養到佢多一多再吞落肚冇問題嘅我諗你真係冇得救

依家叫普羅大眾小心 都要比你地為屌而屌 連登真係多讀書人

篇文比大眾睇 想叫普羅大眾注重衛生 你班撚樣係要雞蛋裡挑龜頭 識少少扮代表

我冇嘢講啦 見啲人咁樣去屌一篇報導真係好撚失望 教育對蠢人真係冇用

已經睇到唔驚

都唔嚴謹

有人話用牙刷刷喎

其實百潔布加洗潔精一定夠晒乾淨

只係問題有人洗都唔洗/用水浪完就算

廁所板又贏

驗埋酒店房果d

益力多成贏家

但個research好明顯一睇就有問題

用啲sample根本就唔合理
廁所板得40
差咁遠睇完得啖笑

呢樣我就有保留 好似上面話齋沙田個廁所一日清潔N次 只不過係報導手法可能有誤導 但係成個報導叫人注重衛生我認為冇問題

Round 2

水樽 vs 手機畫面

飲咗咁多年都淨係用清水沖洗
無咩病痛
你完全唔洗就話啫
真係多撚餘

不如我蝕底少少
我奶自己個多菌擰蓋樽
學者就奶個乾淨但用過嘅廁板

有洗樽多菌d

好彩返工用水樽3個月無洗過